\documentclass[ngerman,12pt, titlepage, smallheadings, nomath]{scrartcl}
\usepackage[]{libertine}
\usepackage[german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{fontspec}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={Die materielle Grundlage von Rechten und gesellschaftlicher Veränderung},
            pdfauthor={Philipp Schweizer},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[shorthands=off,main=ngerman]{babel}
\else
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{german}
\fi
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\usepackage[width=13.5cm, height=23cm]{geometry}
\usepackage[doublespacing]{setspace}
\usepackage[JT-Typography]{titlepage}
\setlength\parindent{1.5em}
\renewcommand*{\dictumwidth}{0.5\textwidth}

\title{Die materielle Grundlage von Rechten und gesellschaftlicher Veränderung}
\providecommand{\subtitle}[1]{}
\subtitle{Eine Kritik an David Helds Vorstellung des Kosmopolitanismus}
\author{Philipp Schweizer}
\publishers{Essay im Seminar »Kosmopolitanismus und Modelle globaler Ordnung« von
Dr.~Rosa Sierra}
\place{Goethe-Universität Frankfurt / Main \newline Institut für Philosophie
\newline \vspace{-0.5em} \newline}
\date{SoSe 2016}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\newpage

\section{Einleitung}\label{einleitung}

Ausgehend von Marx' Kritik der Menschenrechte, die er in seiner Schrift
\emph{Zur Judenfrage} formuliert (1844/1981a), soll in diesem Essay die
Vorstellung einer kosmopolitanen Ordnung, wie sie bei David Held zum
Ausdruck kommt, kritisch untersucht werden. Dabei konzentriert sich die
Kritik auf seine \emph{Prinzipien einer kosmopolitanen Ordnung} (Held,
2013, S. 65--85). Ziel ist es zu zeigen, dass David Helds Vorstellung
des Kosmopolitanismus keine Lösung der von ihm angeführten globalen
Probleme darstellt. Seine Position ist in entscheidenden Punkten von
einer idealistischen Philosophie geprägt, die es ihm nicht erlaubt, bis
zu den Ursachen dieser Probleme vorzudringen.

Allen Rechten liegt ein Bild des Menschen und seiner Beziehung zur
Gesellschaft zugrunde, das in ihrer Formulierung explizit und implizit
zutage tritt. Dieses Bild kritisiert Marx im Falle der Menschenrechte,
weil es das Individuum nur in Abgrenzung, also \emph{negativ}, zu
anderen Individuen bestimmt. \emph{Gesellschaft} erscheint so als die
Zusammenfassung nicht-gesellschaftlicher, d.i. \emph{asozialer},
Menschen. Der erste Teil dieser Arbeit zeigt, dass Helds
\emph{Prinzipien} in dieser Hinsicht einige Parallelen zu dem Bild
aufweisen, welches Marx für die Menschenrechte herausarbeitet. Im
zweiten Teil wird der Frage nachgegangen, \emph{warum}, wie es oben
heißt, allen Rechten ein Bild des Menschen und seiner Beziehung zur
Gesellschaft zugrunde liegt und wie diese Aussage angemessen verstanden
werden muss. Diese Frage verweist auf die philosophische Perspektive in
der Marx Gesellschaft analysiert -- auf den historischen Materialismus.
Der historische Materialismus führt Rechte und die darin zum Ausdruck
kommenden Ideen auf die gesellschaftlichen Verhältnisse zurück, denen
sie entspringen. Insofern Held das nicht tut, bleibt seine Konzeption
einem voluntaristischem Denken und einem Idealismus verhaftet.

\section{Menschen- und Gesellschaftsbild in negativen
Freiheitsrechten}\label{menschen--und-gesellschaftsbild-in-negativen-freiheitsrechten}

\subsection{\texorpdfstring{Marx' Kritik der \emph{sogenannten}
Menschenrechte}{Marx' Kritik der sogenannten Menschenrechte}}\label{marx-kritik-der-sogenannten-menschenrechte}

Mit der Schrift \emph{Zur Judenfrage} beginnt Marx eine gründliche
Polemik gegen die Junghegelianer. Er leistet einen wichtigen Beitrag zur
Entlarvung des Antisemitismus, der von den Junghegelianern theoretisch
gestützt wird (vgl. Ullrich, 1974, S. 985f.). Diese behaupten mit Bruno
Bauer an der Spitze, die Juden hätten nicht die gleichen Fähigkeiten wie
die Christen sich politisch zu emanzipieren und müssten daher als
Vorbedingung ihrer Emanzipation ihre Religion aufgeben. Die Juden, so
Bauer, können die allgemeinen Menschenrechte nicht empfangen, weil sie
zu ihrer Religion im Gegensatz stehen. Das für den Juden
charakteristische beschränkte Wesen sondert ihn von den Nichtjuden ab.
Dem widerspricht Marx. Ein Blick auf \enquote{die sogenannten
Menschenrechte, und zwar die Menschenrechte unter ihrer authentischen
Gestalt} zeigt: Die Menschenrechte haben gerade das Recht dieser
Absonderung zu ihrem Kern (Marx, 1844/1981a, S. 362).

Insbesondere das Menschenrecht der Freiheit ist gerade das Recht sich
abzusondern, \enquote{das Recht des beschränkten, auf sich beschränkten
Individuums.} So heißt es in der Konstitution von 1793 der ersten
französischen Republik (\emph{Acte constitutionnel du 24 juin
1793})\footnote{Marx zieht stellenweise noch die \emph{Deklaration der
  Menschenrechte von 1791} und die Konstitution von 1795 heran. In der
  Frage der Religionsfreiheit zitiert er außerdem aus der
  \emph{Constitution de Pensylvanie} und der \emph{Constitution de
  New-Hampshire}. Wenn im Folgenden von Menschenrechten die Rede ist,
  sind damit jene des ausgehenden 18. und beginnenden 19. Jahrhunderts
  gemeint -- soweit nicht anders angegeben.}:

\begin{quote}
\enquote{Article 6. \enquote{La liberté est le pouvoir qui appartient à
l'homme de faire tout ce qui ne nuit pas aux droits d'autrui}
{[}\ldots{}{]}.} (Zit. n. Marx, 1844/1981a, S. 364)
\end{quote}

\noindent Marx übersetzt, dass die so formulierte Freiheit das Recht
ist, \enquote{alles zu tun und zu treiben, was keinem andern schadet.}
Diese Freiheit ist durch gesetzliche Abgrenzung der Individuen
voneinander bestimmt, sie ist \emph{negative} Freiheit. Sie findet ihre
\enquote{praktische Nutzanwendung} im Menschenrecht des Privateigentums,
formuliert in Artikel 16 eben jener Konstitution von 1793. Es gesteht
dem Menschen zu, \enquote{willkürlich (à son gré), ohne Beziehung auf
andre Menschen, unabhängig von der Gesellschaft, sein Vermögen zu
genießen und über dasselbe zu disponieren}. In dieser
Freiheitsauffassung wird der Mensch \enquote{als isolierte auf sich
zurückgezogene Monade} zur Grundlage genommen, der \enquote{im andren
Menschen nicht die Verwirklichung, sondern vielmehr die Schranke seiner
Freiheit} findet (1844/1981a, S. 364f.). \enquote{Gesellschaft},
schreibt Marx, erscheint so \enquote{als ein den Individuen äußerlicher
Rahmen, als Beschränkung ihrer ursprünglichen Selbstständigkeit. Das
einzige Band, das sie zusammenhält, ist die Naturnotwendigkeit, das
Bedürfnis und das Privatinteresse, die Konservation ihres Eigentums und
ihrer egoistischen Person} (1844/1981a, S. 366). Marx fasst zusammen:

\begin{quote}
\enquote{Keines der sogenannten Menschenrechte geht also über den
egoistischen Menschen hinaus, über den Menschen, wie er Mitglied der
bürgerlichen Gesellschaft, nämlich auf sich, auf sein Privatinteresse
und seine Privatwillkür zurückgezogenes und vom Gemeinwesen
abgesondertes Individuum ist.} (1844/1981a, S. 366)
\end{quote}

\noindent Weil der Mensch in den Menschenrechten nur in einer speziellen
historischen Form anerkannt ist, spricht Marx von \emph{sogenannten}
Menschenrechten. Wir werden weiter unten sehen, welche Konsequenz daraus
zu ziehen ist.

\subsection{\texorpdfstring{Negatives und positives Verständnis von
Freiheit in David Helds
\enquote{Prinzipien}}{Negatives und positives Verständnis von Freiheit in David Helds Prinzipien}}\label{negatives-und-positives-verstuxe4ndnis-von-freiheit-in-david-helds-prinzipien}

Held formuliert acht Prinzipien die den ethischen und politischen Raum
abstecken, den der Kosmopolitanismus einnimmt (vgl. 2013, S. 74). Vor
allem in den ersten drei Prinzipien findet sich eine Gleichheits- und
Freiheitsvorstellung die den Menschenrechten sehr ähnlich ist und in
denen Freiheit vor allem negativ bestimmt ist.

So heißt es in Helds zweitem und drittem Prinzip, das der \emph{aktiven
Handlungsfähigkeit} und das der \emph{persönlichen Verantwortung und
Rechenschaftspflichtigkeit}. Die aktive Handlungsfähigkeit sieht vor,
dass jeder \enquote{Handelnde} die Pflicht hat,
\enquote{sicherzustellen, dass die eigene selbstständige Handlung
\emph{nicht} die Lebenschancen und -möglichkeiten anderer
\emph{beschneidet oder beschränkt}}. Das dritte Prinzip bekräftigt diese
Pflicht, indem es vorsieht, die einzelnen Handelnden für die
Konsequenzen ihres Handelns zur Rechenschaft ziehen zu können (vgl.
2013, S. 67f., Hervorh. von mir). Wir sehen also, dass Held die
\enquote{selbstständige Handlung} negativ bestimmt. Sie hat sich in
einem durch andere selbstständige Handlungen begrenzten Raum zu bewegen.
In \emph{Models of Democracy} (2006) betont Held, dass Personen in
Entscheidungsprozessen über Bedingungen ihres Lebens und in der
Bestimmung dieser Bedingungen selbst frei und gleich sein sollten,
solange sie solche Entscheidungsprozesse nicht dazu nutzen, das Recht
anderer Personen zu negieren (vgl. Roper, 2011, S. 258).

Die aktive Handlungsfähigkeit wird von Held aber auch in ihrer
Positivität zum Ausdruck gebracht, indem sie als die Fähigkeit gedacht
wird, \enquote{die menschliche Gemeinschaft nicht nur zu akzeptieren,
sondern sie auch, im Zusammenhang mit den Entscheidungen anderer, durch
das eigene Handeln zu formen} (Held, 2013, S. 67). Das verdeutlicht Held
in seiner Zusammenfassung der ersten drei Prinzipien, deren Kernaussage
er unter anderem so bestimmt, \enquote{dass jede Person fähig ist, im
Rahmen der ihr zur Verfügung stehenden Möglichkeiten autonom zu handeln
und dass bei der Entscheidung darüber, wie gehandelt werden soll oder
welche Institutionen geschaffen werden sollen, die Ansprüche aller
betroffenen Personen gleichermaßen berücksichtigt werden sollten} (2013,
S. 71).

Held grenzt sich auch von einer wirtschaftsliberalen Auslegung des
Eigentumsrechts ab, nach der jeder willkürlich über sein Eigentum
verfügen darf. So heißt es in Prinzip drei zwar, \enquote{dass Menschen
sich unweigerlich verschiedene kulturelle, soziale und
\emph{wirtschaftliche} Zielen suchen werden und dass diese Unterschiede
anerkannt werden müssen.} Diese unterschiedlichen Ziele finden ihre
Grenze aber in \enquote{inakzeptablen strukturellen Ungleichheiten}, die
\enquote{manche Menschen daran hindern {[}\ldots{}{]}, ihre vitalsten
Bedürfnisse zu befriedigen} (2013, S. 68) womit nicht nur der Gebrauch
des Eigentums eingeschränkt, sondern sogar der Besitz ab einer nicht
näher definierten Grenze verboten wäre.

\subsection{Eine Kritik negativer Freiheitsrechte und das Problem mit
den positiven bei David
Held}\label{eine-kritik-negativer-freiheitsrechte-und-das-problem-mit-den-positiven-bei-david-held}

Wir haben gesehen, dass Marx in seiner Polemik gegen Bauer den
beschränkten Charakter der Freiheitsrechte betont, wie er in der
bürgerlichen Auffassung derselben zum Ausdruck kommt. Marx kritisiert
das Auseinandergehen von Idee und Interesse, deren Einheit sich noch
während der Revolution auflöst, und dass es das Interesse ist, das über
die Idee den Sieg davon trägt. Gemeint ist der Klassencharakter der
Menschenrechte, deutlich werdend zum Beispiel im Gesetz \enquote{Le
Chapelier} vom 14. Juni 1791, dass den Zusammenschluss von Arbeitern als
\enquote{Frevel gegen die Menschenrechtserklärung} unter Strafe stellt
(vgl. Marx, 1962, S. 769f). Oder in der Tatsache, dass schon 1799 das
Eigentum nicht mehr, wie noch 1789, zuallerletzt, sondern zuallererst
genannt wird (vgl. Klenner, 1989, S. 726). \enquote{Freiheit!} herrscht
in der bürgerlichen Gesellschaft, so Marx polemisch, denn
\enquote{Käufer und Verkäufer einer Ware, z.B. der Arbeitskraft, sind
nur durch ihren Willen bestimmt. Sie kontrahieren als freie, rechtlich
ebenbürtige Personen. Der Kontrakt ist das Endresultat, worin sich ihre
Willen einen gemeinsamen Rechtsausdruck geben.}

Held will mit seinen Prinzipien grundsätzlich nicht eine Wirtschaftsform
in Frage stellen, in der wie von Marx beschrieben, freie und rechtlich
gleiche Personen die Ware Arbeitskraft kaufen und verkaufen.
Fundamentalen sozialen, ökonomischen und politischen Wandel anvisierend,
geht Helds Kosmopolitanismus dennoch nicht bis zur Revolution;
Kernelemente der liberalen Demokratie werden von ihm ausdrücklich nicht
in Frage gestellt (vgl. Roper, 2011, S. 258). Helds grundsätzliche
Zustimmung zur kapitalistischen Produktionsweise ist der Kern seiner
\enquote{kosmopolitanen Sozialdemokratie} (vgl. Held, 2010a, S. 166f.,
und 2010b, S. 16). Insofern ist es nicht überraschend, dass wir in den
Prinzipien die Vorstellung des individuellen, auf sich beschränkten
Menschen finden.

Held selbst sieht den Kern seines Kosmopolitanismus als Antwort auf die
Auswüchse einer neoliberalen globalen Wirtschaft. Philosophisch drückt
sich das darin aus, dass er willkürliche Entscheidungen mit negativen
Konsequenzen für einzelne oder viele dadurch begegnen will, indem jeder
die Möglichkeit bekommen soll, an den Entscheidungsprozessen
mitzuwirken, die ihn direkt oder indirekt betreffen. Allerdings ist es
gerade diese positive Bestimmung des menschlichen Zusammenlebens, die
Anlass zu einer tiefer gehenden Kritik an Held gibt. Denn ihr liegt eine
Vorstellung des autonom handelnden Menschen zugrunde, verbunden mit der
kantianischen Vorstellung einer moralischen Autonomie. Gesellschaftliche
Verhältnisse sind vom autonomen Handeln autonomer Individuen im Verbund
mit anderen autonomen Individuen geprägt. Marx lehnt diese Vorstellung
nicht nur deshalb ab, weil sie grundsätzlich das Individuum in den
Gegensatz zur Gesellschaft setzt, sondern auch, weil sie den Menschen
nicht in seiner Abhängigkeit von geschichtlichen und materiellen
Verhältnissen fassen kann (vgl. Lohmann, 1999, S. 91f.).

Der zweite Teil soll zeigen, dass dem eine fehlende Analyse der
Dialektik zwischen der Produktionsweise einer Gesellschaft und den
Rechten, die sie formuliert, zugrunde liegt. Helds Konzeption verkommt
deshalb zu einem voluntaristischen Lippenbekenntnis.

\section{Eine historisch-materialistische Kritik an Helds
Kosmopolitanismus}\label{eine-historisch-materialistische-kritik-an-helds-kosmopolitanismus}

Bisher haben wir versucht, Held sein negatives Verständnis der
Freiheitsrechte vorzuhalten und mussten feststellen, dass die Sache so
einfach nicht ist. Um zeigen zu können, dass Helds Prinzipien nicht den
Kern der Probleme treffen, muss über diesen Punkt hinausgegangen werden.
Dazu werden wir zunächst fragen, was \emph{Rechte} eigentlich sind und
wieso sich in ihnen, wie eingangs behauptet, immer eine Vorstellung vom
Mensch und seinem Verhältnis zur Gesellschaft finden lässt. Wenn wir
diese Frage \emph{materialistisch} beantworten, und das soll auf den
nächsten Seiten erfolgen, wird im Gegensatz dazu deutlich, dass Held sie
\emph{idealistisch} beantwortet und sein Kosmopolitanismus
voluntaristisch, irreführend und als handlungsleitende Idee für eine
fortschrittliche Umwälzung der kapitalistischen Verhältnisse unbrauchbar
ist.

\subsection{Die materielle Grundlage von
Rechten}\label{die-materielle-grundlage-von-rechten}

Im ersten Teil wurde vorausgesetzt, dass sich in Rechten immer ein
Menschenbild und ein Gesellschaftsbild finden lassen. Aber was genau
heißt das und welche philosophische Perspektive liegt dieser Aussage
zugrunde? Diese Prämisse des ersten Teils ist in zwei philosophische
Richtungen hin interpretierbar. Der philosophische Idealismus geht davon
aus, das die Ursache für Menschen- und Gesellschaftsbild in Rechten, in
den Ideen derjenigen zu finden sind, die für diese Rechte direkt oder
indirekt verantwortlich zeichnen. Ideen machen sich durch das Recht
geltend, Ideen stehen am Anfang jeder welterzeugenden Handlung.
Demgegenüber steht der philosophische Materialismus, der diese kausale
Beziehung umkehrt und sie in ihr dialektisches Verhältnis setzt. Das
Sein bestimmt das Bewusstsein. In diesem Satz ist bereits die
Wechselseitigkeit, die Dialektik des Verhältnisse von Sein und
Bewusstsein enthalten. Denn das Bewusstsein ist nichts anderes als
bewusstes \emph{Sein} weshalb auch gilt, dass das Bewusstsein das Sein
bestimmt.

Was sind Rechte, fragt Ash in seiner historisch-materialistischen
Untersuchung moralischer Konzepte (Ash, 1964, Kapitel 2). Die Bedeutung
des Begriffs \enquote{Recht}, so seine These, kann durch Deduktion von
bestimmten Rechten gewonnen werden, die in den materiellen Bedingungen
des Lebens dieses oder jenen Typs von Gesellschaft gegründet sind.
Rechte verkörpern Ansprüche, welche die Form von Ansprüchen gegenüber
anderen Menschen oder von Ansprüchen auf Dinge haben können. Zu sagen,
es ist rechtens etwas zu tun, heißt die Legitimität eines Anspruchs
anerkennen. Anerkannte Ansprüche basieren auf bestimmten sozialen
Beziehungen, die Menschen miteinander verbinden (Ash, 1964, S. 46).
Allgemein zugestandene Ansprüche hängen von sozialen Beziehungen ab,
welche von den materiellen Bedingungen des Lebens einer Gesellschaft
abhängen. Deshalb sind \enquote{Rechte}, als das, was Menschen
berechtigt sind voneinander zu erwarten, letztlich auf der ökonomischen
Basis einer Gesellschaft begründet (Ash, 1964, S. 47).

Im Kapitalismus als einer warenproduzierenden Gesellschaft, werden die
sozialen Beziehungen zwischen Menschen (von denen Ansprüche anhängen)
\enquote{entmenschlicht} und in Beziehungen zwischen Dingen verwandelt.
So ergibt sich die Tendenz, dass Ansprüche gegenüber anderen Menschen
die Form gerichtlich beglaubigter Rechte auf Dinge annehmen. Die soziale
Tatsache des Mehrwerts erscheint deshalb nicht länger als Ausbeutung des
einen Teils der Gesellschaft durch den anderen, sondern ist als
rationale Konsequenz natürlicher Eigentumsgesetze gerechtfertigt (Ash,
1964, S. 53). So ist die Idee, dass alle Menschen gleich sind selber ein
Korrelat der Gleichsetzung menschlicher Arbeit im Allgemeinen mit der
Quelle und dem Maßstab des Werts.

Eine Analyse der materiellen Grundlage von Rechten liefert uns nicht nur
ein Verständnis bestehender Rechtsverhältnisse, sondern ermöglicht es
uns auch, Konzeptionen des menschlichen Zusammenlebens einzuschätzen.
Wenn wir verstehen, das Rechte den Produktionsverhältnissen entspringen,
gewinnen wir bereits ein Verständnis für den materiellen Charakter von
Veränderung. Also davon, dass Veränderung nicht von unserem Willen
abhängt. Der folgende Abschnitt geht näher auf diese Konsequenz ein und
zeigt, dass Held aufgrund seines idealistischen Verständnisses von
Rechten auch Veränderung nur idealistisch denken kann und umgekehrt.

\subsection{Der materielle Charakter von
Veränderung}\label{der-materielle-charakter-von-veruxe4nderung}

Held will \enquote{die menschliche Handlungsfähigkeit nicht als
bloße{[}n{]} Ausdruck einer bestimmten Teleologie, des Schicksals oder
einer Tradition verstanden} wissen. Die menschliche Handlungsfähigkeit
\enquote{muss eher als das Vermögen gedacht werden, sich für eine von
diesen Mustern abweichende Handlung entscheiden zu können -- also die
Fähigkeit, die menschliche Gemeinschaft nicht nur zu akzeptieren,
sondern sie auch, im Zusammenhang mit den Entscheidungen anderer, durch
das eigene Handeln zu formen} (Held, 2013, S. 67). In dieser Redeweise
wird deutlich, dass Helds Verständnis der Funktionsweise
gesellschaftlicher Prozesse kopfsteht, weil er sie vom Kopf her denkt.
Mit \enquote{Teleologie}, \enquote{Schicksal} und \enquote{Tradition}
spricht Held \emph{ideelle} Abhängigkeiten des menschlichen Handelns an
und lässt die \emph{wirklichen} Abhängigkeiten unbeachtet. Das zeigt,
das Held die Schranken des menschlichen Handelns eher in Ideen als in
ihrer \emph{wirklichen} Grundlage sieht.

Aber diese \emph{ideellen} Abhängigkeiten sind ihrerseits nur ein
Ausdruck der \emph{wirklichen}, die sich notwendig aus der materiellen
Produktion des Lebens der Menschen ergeben. Im Zuge dieser Produktion
gehen die Menschen \enquote{bestimmte, notwendige, von ihrem Willen
unabhängige Verhältnisse} ein (Marx, 1859/1961, S. 8). Das materielle
Leben der Menschen ist gesellschaftlich, weil es gesellschaftlich
produziert wird und bringt Verhältnisse mit sich, die von unserem Willen
unabhängig sind. Die Verhältnisse, in denen wir leben, sind
kapitalistische Verhältnisse. Die kapitalistische Produktionsweise
zeichnet sich durch eine global-\emph{gesellschaftliche} Produktion, bei
gleichzeitiger \emph{privater} Aneignung ihres Mehrprodukts aus. Das
Privateigentum an Produktionsmitteln macht ihre Besitzer zu Käufern der
Ware Arbeitskraft und einen übergroßen Teil der Gesellschaft zu
Verkäufern derselben. Ein System, indem zwar gesellschaftlich
produziert, aber privat angeeignet wird, produziert nicht zum Wohle der
Gesellschaft, sondern im Sinne der privaten Aneignung.

Die Rechte und Pflichten die Held formuliert, müssen sich aus den
wirklichen materiellen Verhältnissen ergeben und werden nicht dadurch
verwirklicht, dass der Kosmopolitanismus sie \enquote{spezifiziert} oder
\enquote{aufzeigt} (Held, 2013, S. 74f.). Insofern sie unter den
gegebenen Bedingungen verwirklicht werden, stellen sie keinen
Widerspruch zu diesen Bedingungen dar. Insofern sie diesen
widersprechen, können sie nicht verwirklicht werden. Helds Prinzipien
stehen zwar in entscheidenden Punkten mit den herrschenden Verhältnissen
im Widerspruch, aber sie sind weder dazu geeignet etwas an diesen
Verhältnissen zu ändern, noch diese auch nur herauszufordern. Der
materiellen Grundlage von Veränderungsprozessen ist auch nicht damit
Rechnung getragen, wenn Held von \enquote{strukturellen Ungleichheiten}
spricht, \enquote{die manche Menschen daran hindern {[}\ldots{}{]} ihre
vitalsten Bedürfnisse zu befriedigen} oder, dass die Anerkennung des
\enquote{moralisch gleichen Wert einer jeden Person ein politisches,
herrschaftsfreies Verfahren notwendig macht} (Held, 2013, S. 68). Denn
bei Held sind die Ursachen \enquote{struktureller Ungleichheiten} und
die Bedingung eines \enquote{herrschaftsfreien Verfahrens} nicht
Gegenstand einer materialistischen Untersuchung sondern der politischen
Deliberation.

Dazu passt, dass Held sich weigert vom Kapitalismus zu sprechen. Das
Wort Kapitalismus kommt im ganzen Buch nur einmal vor, und auch das nur
eher am Rande in der vagen Redeweise eines \enquote{angloamerikanischen
Kapitalismus-Modells} und seiner \enquote{strukturellen Schwäche} (Held,
2013, S. 17). Betrachten wir die Konsequenz dieser Verweigerung für sein
siebtes Prinzip der Vermeidung schweren Leids. Dieses
\enquote{Leitprinzip der sozialen Gerechtigkeit}, räumt \enquote{solange
den dringlichsten Bedürfnissen Vorrang} ein, \enquote{solange nicht die
ersten sechs Prinzipien de facto und de jure für alle Menschen gegeben
sind.} Aber \enquote{den dringlichsten Bedürfnissen Vorrang} einzuräumen
zielt, wenn richtig verstanden, ins Herz des Kapitalismus. Und solange
dieses Postulat nicht als Forderung gemeint ist, und dafür gibt es bei
Held keine Anzeichen, \enquote{alle Verhältnisse umzuwerfen, in denen
der Mensch ein erniedrigtes, ein geknechtetes, ein verlassenes, ein
verächtliches Wesen ist} (Marx, 1844/1981b, S. 385), solange kann sein
siebtes Prinzip nur als Lippenbekenntnis aufgefasst werden.

\section{Fazit}\label{fazit}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Die Probleme mit Helds Idealismus

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Held versucht die liberalistische konsequenz abzuschwächen, aber er
    tut das durch idealistisch wirkungslos
  \end{itemize}
\end{itemize}

Die Erklärung der Menschenrechte von 1789 wurde der Verfassung
vorangestellt um so auch zu unterstreichen, dass in ihr zeitlose,
allgemein gültige und natürliche Rechte des Menschen formuliert sind,
die über der Verfassung stehen und nach denen sich diese zu richten hat.
Im Unterschied dazu, sind Helds Prinzipien keine Präambel einer
Verfassung, sondern sie formulieren die Bedingungen \enquote{für
gerechtfertigte Unterschiede und demokratischen Dialog} aus dem dann
regionale und globalen Regime, Gesetze und Institutionen hervorgehen
können (Held, 2013, S. 73). Die Prinzipien stehen nicht unmittelbar
einem konkreten gesetzgebenden Akt als normative Grundlage voran. Sie
haben zwar \enquote{eine universelle Reichweite}, aber ihre genaue
Bedeutung wird \enquote{immer in konkreten Diskussionen ausgehandelt}
(Held, 2013, S. 75).

Im Vergleich der Prinzipien mit den Menschenrechten sind zwei Punkte für
diesen Kontext besonders wichtig. Erstens ist das der Defensivcharakter
der Prinzipien gegenüber den Menschenrechten. Mit der Deklaration der
letzteren erlangen die antifeudalen Klassen und Schichten Frankreichs
eine neue Qualität im Bewusstsein über ihre Interessen. Sie erklären
diese \enquote{nicht bloß zu Rechts\emph{forderungen}, sondern zu
Rechts\emph{normen}, und zwar zu den allerbedeutendsten überhaupt --
nämlich zu Verfassungsprinzipien}. Der Emanzipationsanspruch des Dritten
Standes wird nunmehr nicht \emph{gegen} den feudalen Staat und sein
Recht gerichtet, sondern \emph{mit} dem Staat und seinem Recht
durchgesetzt. Die Erklärung der Menschenrechte war ein kämpferischer,
höchst revolutionärer Akt, ein Akt von vielen Revolutionären
\enquote{auf der Höhe ihrer Zeit} und auf der Grundlage von mehreren
Jahrhunderten Aufklärungsdenken (vgl. Klenner, 1989, S. 724).

\section*{Bibliographie}\label{bibliographie}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}

\vspace{-1em}

\indent
\vspace{-2em} \begingroup
\setlength{\parindent}{-0.2in} \setlength{\leftskip}{0.2in}
\setlength{\parskip}{8pt} \singlespacing

\hypertarget{refs}{}
\hypertarget{ref-ash1964}{}
Ash, W. (1964). \emph{Marxism and Moral Concepts}. New York: Monthly
Review Press.

\hypertarget{ref-held2010a}{}
Held, D. (2010a). \emph{Cosmopolitanism: Ideals and Realities}.
Cambridge ; Malden, MA: Polity Press.

\hypertarget{ref-held2010b}{}
Held, D. (2010b). \emph{Global Covenant: The Social Democratic
Alternative to the Washington Consensus} (ND der Ausg. v. 2004).
Cambridge: Polity.

\hypertarget{ref-held2013}{}
Held, D. (2013). \emph{Kosmopolitanismus: Ideal und Wirklichkeit}. (E.
Weiler, Übers.). Freiburg: Karl Alber.

\hypertarget{ref-klenner1989}{}
Klenner, H. (1989). Zweihundert Jahre „Déclaration des droits de l'homme
et du citoyen``. \emph{Deutsche Zeitschrift für Philosophie},
\emph{37}(8).

\hypertarget{ref-lohmann1999}{}
Lohmann, G. (1999). Karl Marx fatale Kritik der Menschenrechte. In K. G.
Ballestrem, V. Gerhardt, H. Ottmann, \& M. P. Thompson (Hrsg.),
\emph{Politisches Denken. Jahrbuch} (S. 91--104). Stuttgart; Weimar: J.
B. Metzler.

\hypertarget{ref-marx1961}{}
Marx, K. (1961). Zur Kritik der Politischen Ökonomie. In Institut für
Marxismus-Leninismus beim ZK der SED (Hrsg.), \emph{Marx-Engels-Werke
Bd. 13} (1. Aufl., S. 7--11). Berlin: Dietz. (Original work published
1859)

\hypertarget{ref-marx1962}{}
Marx, K. (1962). Das Kapital. Kritik der politischen Ökonomie. Erster
Band. In Institut für Marxismus-Leninismus beim ZK der SED (Hrsg.),
\emph{Marx-Engels-Werke Bd. 23} (1. Aufl., S. 3--955). Berlin: Dietz.

\hypertarget{ref-marx1981}{}
Marx, K. (1981a). Zur Judenfrage. In Institut für Marxismus-Leninismus
beim ZK der SED (Hrsg.), \emph{Marx-Engels-Werke Bd. 1} (13 überarb., S.
347--377). Berlin: Dietz. (Original work published 1844)

\hypertarget{ref-marx1981b}{}
Marx, K. (1981b). Zur Kritik der Hegelschen Rechtsphilosophie.
Einleitung. In Institut für Marxismus-Leninismus beim ZK der SED
(Hrsg.), \emph{Marx-Engels-Werke Bd. 1} (13 überarb., S. 378--391).
Berlin: Dietz. (Original work published 1844)

\hypertarget{ref-roper2011}{}
Roper, B. (2011). Reformism on a global scale? A critical examination of
David Held's advocacy of cosmopolitan social democracy. \emph{Capital \&
Class}, \emph{35}(2), 253--273.
\url{http://doi.org/10.1177/0309816811406525}

\hypertarget{ref-ullrich1974}{}
Ullrich, H. (1974). Karl Marx' „Zur Judenfrage``. \emph{Deutsche
Zeitschrift für Philosophie}, \emph{22}(8), 984--998.

\endgroup
\newpage

\section*{Eigenständigkeitserklärung}\label{eigenstuxe4ndigkeitserkluxe4rung}
\addcontentsline{toc}{section}{Eigenständigkeitserklärung}

Hiermit erkläre ich, dass ich die vorliegende Arbeit \emph{Die
materielle Grundlage von Rechten und gesellschaftlicher Veränderung.
Eine Kritik an David Helds Vorstellung des Kosmopolitanismus}
selbständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Hilfsmittel
benutzt habe. Sie wurde im SoSe 2016 als Prüfungsleitung in der
Veranstaltung »Kosmopolitanismus und Modelle globaler Ordnung« von
Dr.~Rosa Sierra erstellt. Die Stellen der Arbeit, die anderen Quellen im
Wortlaut oder auch nur dem Sinn nach entnommen wurden, sind durch
Angaben der Herkunft kenntlich gemacht. Die vorliegende Arbeit wurde
bisher in keinem anderen Kontext als Prüfungsleistung vorgelegt.
\vspace{3em}

\noindent Frankfurt / M., 25. August 2016

\end{document}
